<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr"
   xmlns:s="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron" xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Édition numérique de la rédaction non cyclique du <hi rend="italic">Roman de
                  Kanor</hi> d'après le manuscrit BnF fr. 1446 (C)</title>
            <author>Florian-Pierre Zanardi</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p> </p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1>
            <head>Guide d'encodage de la rédaction non cyclique de l'<hi rend="italic">Histoire de
                  Kanor et de ses freres</hi> d'après le manuscrit BnF fr. 1446 (C)</head>
            <p><hi rend="bold">Extensions et limitations :</hi> ce document constitue la
               présentation de certains des éléments ayant guidé et structuré le travail d'édition
               numérique des parties <hi rend="italic">rechapitulation</hi> et <hi rend="italic"
                  >Pelyarmenus</hi> contenues dans le manuscrit BnF fr. 1446 (C). Il présente
               également des pistes de réflexion pour la section <hi rend="italic">Kanor</hi>. </p>
            <p><hi rend="bold">Crédits : </hi>nous souhaitons dans un premier temps remercier
               quelques sources sans lesquelles ce travail préliminaire n'aurait pu être si
               rapidement construit : le projet GitHub <ref target="https://github.com/msDesc"
                  >msDesc</ref> qui propose un ensemble de modèles <gi>msDesc</gi> commentés et
                  <hi>TEI conformant</hi>. Ce projet est porté entre autres par James Cummings
               (Université de Newcastle) : il propose un ensemble de patrons (en. «<hi rend="italic"
                  >template</hi>») pour l'élément <gi>msDesc</gi> du <hi rend="italic">header</hi>
               du fichier de l'édition en XML-TEI. C'est l'endroit où sont posées toutes les
               informations qui touchent à la description du manuscrit. De même, la thèse d'Ariane
               Pinche (CNRS), disponible également sur GitHub (<ref
                  target="https://github.com/ArianePinche/EditionLiSeintConfessor/"
                  >EditionLiSeintConfessor</ref>), est une source d'inspiration tant pour la
               pertinence de ses choix éditoriaux que pour la clarté technique et structurelle de
               ses fichiers, dont celui-ci même s'inspire énormément. Enfin, Camille Carnaille
               (UniGe), ainsi que les documents préparatoires aux éditions de l'ensemble du groupe
               C7S, pour avoir pris le temps de m'initier aux premières nécessités d'une bonne
               édition numérique.</p>

            <p><hi rend="bold">Introduction :</hi> ce petit guide procède d'une double ambition. Il
               a tout d'abord pour but d'expliquer de quelle manière l'édition est encodée en
               XML-TEI. Les principes d’encodage choisis sont déterminés pour produire des données
               pérennes, interopérables et faciles à transformer, cela afin de permettre non
               seulement une bonne intégration de ce travail à ceux de l'équipe de recherche des C7S
               mais aussi une souplesse pour l'édition de ce texte. L’encodage a été réalisé en
               suivant les recommandations de la Text Encoding Initiative (TEI), présentées dans les
               Guidelines P5 (<ref target="https://tei-c.org/guidelines/p5/"
                  >https://tei-c.org/guidelines/p5/</ref>). L’intégralité de l’encodage proposé est
                  <hi>TEI conformant</hi>. Cette édition étant également un travail de thèse, les
               principes dont elle découle sont l'objet d'une double articulation : présenter d'une
               part la progression d'une réflexion éditoriale sur ce projet, et exposer les
               solutions techniques à sa réalisation.</p>
            <p>L'édition de l'<hi rend="italic">Histoire de Kanor et de ses freres</hi> réunit les
               parties suivantes :<list>
                  <item>Récapitulation du <hi rend="italic">Cycle</hi></item>
                  <item>Fin du <hi rend="italic">Pelyarmenus</hi></item>
                  <item>Récapitulation puis fin de <hi rend="italic">Kanor</hi></item>
               </list>Le corpus numérique sera à terme constitué de trois fichiers XML-TEI distincts
               correspondant chacun à une partie. Ces derniers seront réunis dans un <hi
                  rend="italic">teiCorpus</hi> nommé <hi rend="italic"
                  >LiHistoiredeKanor.xml</hi>.<note>pour le moment, le nom du texte est tiré de la
                  rubrique initiale et de l'<hi rend="italic">explicit</hi> «li histoire de Kanor et
                  de ses freres», mais de toute évidence le statut de héros principal du personnage
                  «Kanor», <hi rend="italic">a fortiori</hi> dans cette narration complexe, qui mêle
                  plusieurs récits, sous différentes formes (résumé, chronique, etc.), et selon des
                  modalités esthétiques variées (amplification, contraction, invention), mérite
                  d'être interrogé.</note></p>
            <div2>
               <head>Structure du fichier XML</head>
               <p>Le contenu de cette section est pour le moment encore à l'état d'ébauche. La
                  structure du fichier XML-TEI est constituée et suffisante pour générer, déjà, un
                  travail exploitable. Toutefois, elle est amenée à s'affiner.</p>
               <p>La structuration des textes contenus dans les fichiers XML suit les
                  recommandations du service CTS, <hi>Canonical Text System</hi> (développé pour le
                     <ref target="http://www.homermultitext.org/hmt-doc/cite/texts/cts.html.">Homer
                     Multitext Project</ref> grâce à Christopher Blackwell et Neel Smith). Ce
                  système permet de mettre en place un ensemble de services basés sur
                  l’identification des textes ou de leurs fragments grâce à une référence canonique
                  qui prend la forme d’une URN CTS<note>Uniform Resource Name, nom d’un standard
                     informatique qui permet d’identifier une ressource indépendamment de sa
                     localisation et de son accessibilité par internet, ce qui permet à cet
                     identifiant d’être pérenne</note>. Ainsi, cette édition est aisément citable et
                  archivable grâce au respect de normes internationales.</p>
               <p>Pour différencier les différentes parties de l'œuvre qui composent <hi>Li Histoire
                     de Kanor et de ses freres</hi>, nous avons décidé, à terme, d'encoder chacune
                  d'entre elles dans un fichier XML indépendant. Cela permet, outre une taille
                  moindre des fichiers, de distinguer plus nettement les choix d'édition et,
                  partant, d'encodage de l'information qui ont été décidés. Les fichiers de
                  l’édition sont nommés et identifiés de la manière suivante :
                  « urn:cts:froLit:jns47.jns8386.c7s-fro7 ». La première partie de l’URN :
                  « urn:cts » indique à quel système de référence appartient l’URN ; ici, la norme
                  CTS. « froLit » signifie que le texte appartient à un corpus des textes en ancien
                  français. Les éléments précédés de « jns » indiquent les identifiants de l’œuvre
                  dans <ref target="http://jonas.irht.cnrs.fr/intervenant/915">le portail
                     Jonas</ref> développé par l’IRHT qui rassemble des répertoires de textes et
                  manuscrits médiévaux en langue d’oc et d’oïl, « 47 » est l’identifiant générique
                  pour un auteur anonyme, tandis que « 8386 » désigne l’œuvre, dans ce cas le roman
                  de <hi rend="italic">Kanor</hi>. Enfin la dernière partie de l’URN désigne
                  l’instance éditrice : « c7s-fro7 ». Dans ce cas, nous avons mis le nom du projet
                  auquel participe cette édition : <ref target="https://www.unige.ch/c7s/">Canoniser
                     les <hi rend="italic">Sept Sages</hi></ref>, « fro7 » faisant référence au rang
                  « 7 » de ce texte à l'intérieur d'un répertoire fermé de textes en ancien
                  français, celui du Cycle des <hi>Septs sages de Rome</hi>, qui comporte une œuvre
                  source et six continuations, dans le cas où le groupe de recherche souhaiterait
                  adopter cette norme pour son projet.</p>
               <div3>
                  <head>Structurer le <hi rend="italic">teiheader</hi></head>
                  <p>Seuls les éléments principaux et représentatifs sont exposés ici. Une travail
                     plus fin et conscientisé sera rédigé pour la fin de la thèse.</p>
                  <p>Le <gi>teiHeader</gi> comporte trois grandes sections :<specList>
                        <specDesc key="fileDesc"/>
                        <specDesc key="encodingDesc"/>
                        <specDesc key="profileDesc"/>
                     </specList>
                  </p>
                  <div4>
                     <head>Le fileDesc</head>
                     <p>Le <gi>fileDesc</gi> comporte lui-même :<specList>
                           <specDesc key="titleStmt"/>
                           <specDesc key="editionStmt"/>
                           <specDesc key="publicationStmt"/>
                           <specDesc key="sourceDesc"/>
                        </specList></p>


                     <p>Le <gi>titleStmt</gi> indique le titre et l'auteur du document édité.</p>
                     <p>Le <gi>editionStmt</gi> est une déclaration des différents acteurs du projet
                        d'édition. Sa lecture est transparente (de manière générale, le langage de
                        balisage XML-TEI propose des noms, en anglais, assez compréhensibles : on ne
                        les commentera pas ici) : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <editionStmt>
                              <edition n="N1">Édition numérique</edition>
                              <respStmt xml:id="FPZ">
                                 <resp when="2022">Éditeur</resp>
                                 <name type="people">Florian-Pierre Zanardi</name>
                                 <!-- ORCID 0009-0005-2868-0006 -->
                              </respStmt>
                              <respStmt xml:id="YFJ">
                                 <resp when="2022">Co-directrice</resp>
                                 <name type="people">Yasmina Foehr-Janssens</name>
                                 <!-- ORCID 0000-0002-2939-0343 -->
                              </respStmt>
                              <respStmt xml:id="MP">
                                 <resp when="2022">Co-directrice</resp>
                                 <name type="people">Marylène Possamaï-Pérez</name>
                                 <!-- ORCID 0000-0002-9250-370X -->
                              </respStmt>
                              <respStmt xml:id="SV">
                                 <resp when="2022">Superviseur</resp>
                                 <name type="people">Simone Ventura</name>
                                 <!-- ORCID 0000-0003-2773-9940 -->
                              </respStmt>
                              <respStmt xml:id="MTM">
                                 <resp when="1978">Éditrice d'une précédente édition critique</resp>
                                 <name type="people">Meradith Tilbury McMunn</name>
                              </respStmt>
                           </editionStmt>
                        </egXML></p>
                     <p>Le <gi>publicationStmt</gi> offre un aperçu plus détaillé des principales
                        informations sur l'édition : nom de l'éditeur, date, et extension précise du
                        travail d'édition. Cette section comporte déjà un certain nombre de gestes
                        interprétatifs sur l'objet matériel et esthétique.<egXML
                           xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <publicationStmt>
                              <authority>UniGE (Université de Genève, Suisse)</authority>
                              <authority>Lyon-II (Université Lumière-Lyon-II, France)</authority>
                              <publisher>Florian-Pierre Zanardi</publisher>
                              <availability status="restricted">
                                 <licence>usage pour les membres de l'équipe</licence>
                              </availability>
                              <date>2023-2028</date>
                              <extent>Édition complète de la section nommée Li Histoire de <persName
                                    key="Kanor">Kanor</persName> et de ses freres contenue dans le
                                 ms. Bnf fr. 1446, qui contient une récapitulation du cycle des
                                 continuations des Sept sages de <placeName key="Rome"
                                    >Rome</placeName>, une version abrégée de la fin du <persName
                                    key="Pelyarmenus">Pelyarmenus</persName> (suivant pour une bonne
                                 part le témoin B) ainsi qu'une version remaniée, peut-être
                                 lacunaire quant à l'objet même, du roman de <persName key="Kanor"
                                    >Kanor</persName>.</extent>
                           </publicationStmt>
                        </egXML>
                     </p>
                     <p>Le <gi>sourceDesc</gi> est une partie importante du <hi>TEI-header</hi>. Il
                        apporte toute information jugée pertinente par l'éditeur sur les manuscrits
                        collationnés ou simplement consultés et utilisés pour l'édition. Pour le
                        moment, il ne contient que le manuscrit de base, C<note>Le sigle correspond
                           au manuscrit 1446 de la Bibliothèque Nationale de France</note>.
                        L'ensemble des données sont contenues dans un <gi>msDesc</gi>, dont le
                        patron a été repris du projet <hi>msDesc</hi>. Cette partie correspond,
                        toutes choses égales par ailleurs, à une notice codicologique en format
                        XML-TEI. Nous avons choisi de mener l'enquête aussi loin que nous le
                        permettent nos connaissances, afin d'apporter le maximum d'informations sur
                        ce manuscrit si curieux<note>Sources : Derolez, Albert, <hi>The Palaeography
                              of Gothic Manuscript Books : From the Twelfth to the Early Sixteenth
                              Century</hi>, Cambridge University Press, 2003. ; Careri, Maria <hi>et
                              alii</hi>, <hi>Album de manuscrits français du XIIIe siècle : mise en
                              page et mise en texte</hi>, Viella, 2001. ; Careri, Maria, <hi>et
                              alii</hi>, <hi>Livres et écritures en français et en occitan au XIIe
                              siècle : catalogue illustré</hi>, Viella, 2011. ; Camps,
                           Jean-Baptiste, La Chanson d’Otinel<hi>. Édition complète du corpus
                              manuscrit et prolégomènes à l’édition critique</hi>, 2016.</note>.
                        Nous présentons uniquement ici les éléments saillants. <egXML
                           xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">Le manuscrit BnF fr. 1446 est
                           important à plusieurs égards. Tout d’abord, il se distingue par la
                           présence d’un ensemble d’œuvres dont la rédaction ou la composition
                           peuvent être qualifiées d’exceptionnelles. Outre une rédaction non
                           cyclique et composite de la dernière des continuations du Cycle des Sept
                           Sages de Rome, il faut signaler la présence de brouillons et ébauches
                           attribuées à Baudouin Butor, occupant les marges inférieures des
                           folios 70 à 109 et les folios 108 à 115, et qui sont autant de documents
                           incontournables pour qui s’intéresse à la genèse du Roman de Perceforest.
                           Le fr. 1446 contient aussi le manuscrit unique du Couronnement de Renart,
                           version wallonne du Roman de Renart. Il faut signaler un témoin des
                           Fables de Marie de France. Le manuscrit a enfin agrégé, dans sa seconde
                           partie, trois manuscrits à l’origine séparés contenant les œuvres
                           poétiques de Baudouin et de Jean de Condé. Le Pelyarmenus et le Kanor
                           peuvent être lus dans quatre autres manuscrits, ici référencés V2 (BnF
                           fr.22549) et V3 (BnF fr.22550), B (KBR 9245), X2 (BL Harley 4903) et G
                           (BnF fr.93). Le manuscrit B est celui qui se rapproche le plus du nôtre
                           en termes de variantes pour la partie Pelyarmenus (à compléter ensuite).
                           Notons également la source M, miniatures avec texte au dos (Musée de
                           Reims cadre 882, III-VI).</egXML> Une recension complète des œuvres
                        contenues dans C a été faite. Travail classique, mais nécessaire, nous avons
                        repris et détaillé de manière plus poussée les analyses parfois parcellaires
                        de M. McMunn, qui devait travailler sur des microfilms monochromes de
                        qualité inférieure aux reproductions actuelles. <egXML
                           xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                           <objectDesc form="codex">
                              <supportDesc material="perg">
                                 <support>Vélin</support>
                                 <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                       <width>285</width>
                                       <height>210</height>
                                    </dimensions>
                                 </extent>
                                 <foliation>
                                    <p>iii + 210 folios (à l'encre noire en haut à droite) ; XIX-CCX
                                       à l'encre brune en bas à droite à partir du f. 115r (Lais du
                                       pellican).</p>
                                 </foliation>
                                 <condition>
                                    <p>Accidents en divers endroits (avec perte d'information (usure
                                       : f. 1rb ; mutilation : f. 2) ou sans perte (trous antérieurs
                                       à la rédaction (ff. 40rb, 42rb)), (déchirures (ff. 12, 21,
                                       22)), avec réparations (sutures : ff. 47rb, 56rb, par
                                       exemple). Les ff. 164 et 196 sont blancs.</p>
                                 </condition>
                              </supportDesc>
                              <layoutDesc>
                                 <layout columns="2" ruledLines="53">
                                    <p>
                                       <locus from="f1" to="f70"/>Document structuré en deux
                                       colonnes de 53 UR. Des marques de réglure, probablement
                                       réalisées à la pointe sèche, sont visibles. La mise en page
                                       est simple, avec espacement régulier entre les colonnes. Les
                                       marges qui entourent la zone de texte sont laissées libres, à
                                       l’exception, pour la seconde main, de quelques lettres
                                       d'attente à côté des lettrines. Un repère est présent sur le
                                       f. 13rb en marge extérieure, qui renvoie vers l'ancienne cote
                                       La Vallière, 13 (f. 28vb), maintenant ms. BnF fr. 22550.</p>
                                 </layout>
                              </layoutDesc>
                           </objectDesc></egXML> Nous reproduisons intégralement l'élément
                           <gi>handDesc</gi>, car il contient un travail paléographique original.
                        Nous y mettons au jour l'existence d'au moins trois mains ayant participé à
                        la copie de ce roman, ce qui contredit quelques analyses faites
                           jusqu'alors<note>une analyse paléographique encore plus précise, avec
                           exemples imagés, sous forme de commentaire alphabétique, est disponible
                           dans le fichier analyses_paleographiques.pdf)</note>
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><handDesc hands="3">
                              <p>Une des plus anciennes descriptions formelles du ms. BnF fr. 1446
                                 remonte à l’édition d’Alfred Foulet du Couronnement de Renart de
                                 1929. Dans son analyse, il indique qu’un seul copiste aurait pris
                                 en charge la partie Kanor. Des doutes sont déjà présents chez
                                 Meredith McMunn, responsable de l’édition de 1978 du Roman de
                                 Kanor ; elle indique « croi[re] voir un changement de copiste au
                                 fol. 18ra. » De manière surprenante, dans un article beaucoup plus
                                 récent et fouillé portant sur les brouillons de Baudouin Butor
                                 présents dans ce manuscrit, N. Chardonnens et B. Wahlen
                                 reconduisent l’analyse de A. Foulet et ne voient qu’une seule main
                                 pour les folios 1a jusqu’à 70b, soit la partie dite Kanor.
                                 L’importance d’une identification précise des mains ayant concouru
                                 à la rédaction de ce manuscrit est redoublée par les enjeux de
                                 paternité et de création des œuvres qu’il renferme : des rapports
                                 intertextuels tangibles ont en effet été établis entre le Roman de
                                 Kanor et les brouillons de Butor.</p>
                              <p>Face à un flou préjudiciable à la bonne connaissance des
                                 différentes campagnes d’écriture de la section, on souhaite a
                                 minima fournir une description paléographique qui permettrait de
                                 mettre au jour les différentes mains identifiables clairement ainsi
                                 que les accidents de rédaction qu’on croit déceler.</p>
                              <p>La partie <persName key="Kanor">Kanor</persName> comporte au moins
                                 trois mains.</p>
                              <handNote xml:id="hand1">
                                 <p>f. 1ra-17vb/24va-fin</p>
                                 <p>Écriture : type hybrida (a à simple ove, des f et s longs filant
                                    sur la ligne, et des lettres à hastes dépourvues de boucles.)
                                    Geste d'écriture parfois assez lâche, avec à certains endroits
                                    beaucoup de corrections, d'exponctuations. Le positionnement
                                    labile des signes abréviatifs et la détérioration matérielle du
                                    manuscrit rendent parfois la lecture difficile.</p>
                                 <p>Formes individuelles remarquables : <ul>
                                       <li>"a" : simple ove. On peut apercevoir des "a" avec crosse
                                          mais non bouclés, mais la plupart est bien à simple ove
                                          (souvent avec une petite crosse).</li>
                                       <li>g : hampe très fréquemment exagérée en retrait latéral
                                          gauche jusqu'à 2 caractères.</li>
                                       <li>s : en début de ligne, la hampe se développe dans la
                                          marge. En fin de ligne, lorsqu'elle termine le mot, elle
                                          est fréquemment en forme suscrite.</li>
                                       <li>i : marquées d’un accent oblique pour le distinguer
                                          d’autres jambages en cotexte ambigu. Non systématique et
                                          laxité positionnelle du signe.</li>
                                       <li>haut et bas de colonnes : tracés des hampes des p, j, g,
                                          s (!) pour les bas ou des hastes des l, s (!) pour les
                                          hauts parfois exagérés, jusqu'à ressembler à une fioriture
                                          décorative (folio 31v pour une vue d'ensemble). </li>
                                    </ul>
                                 </p>
                                 <p>Abréviations : système abréviatif normal pour un texte
                                    littéraire. La laxité des emplois, pour ne pas dire leur
                                    irrégularité, rend la lecture parfois complexe (c'est le cas du
                                    tilde vertical qui agit comme un opérateur abréviatif à usage
                                    large).<br/>Tilde avec diverses valeurs, dont nasalisation des
                                    voyelles, abréviations usuelles de p barré droit et paraphe, q
                                    barré, signe conventionnel pour -us et conjonction et.
                                    Contraction de mots fréquents jusqu'à réduction à une lettre
                                    avec tilde vertical suscrit (trés, dist, <persName key="Kanor"
                                       >Kanor</persName>, <persName key="Pelyarmenus"
                                       >Peliarmenus</persName>, <persName key="Helcanus"
                                       >Helcanus</persName>). La difficulté de lecture est augmentée
                                    par une positionnement imprécis du signe abréviatif, surtout le
                                    tilde horizontal ou par un oubli du signe.</p>
                                 <p>Structuration : La ponctuation est assurée par deux signes
                                    différents : le point situé sur la ligne (punctus) pour
                                    distinguer les propositions apposées ou subordonnées. Suivi
                                    d’une majuscule, il signale le début d’une nouvelle phrase. le
                                    point virgule pour marquer une ponctuation forte en fin de
                                    paragraphe. La coupe des mots à la fin des lignes est souvent
                                    signalée par un tiret. On retrouve comme dans le reste du
                                    manuscrit, l’alternance typique à l’époque entre initiale rouge
                                    filigranée de bleu et initiale bleue filigranée de rouge. Le
                                    copiste corrige par exponctuation ses erreurs, fréquentes. La
                                    coupe en fin de ligne est signalée par un trait d’union. Trait
                                    fin pour la coupure de mot en fin de ligne.</p>
                              </handNote>
                              <handNote xml:id="hand2">
                                 <p>f. 18ra-24rb</p>
                                 <p>Écriture : type textualis ("a" à deux étages + f/s posés sur la
                                    ligne + absence de bouclages sur les lettres à haste b/k/l, à
                                    l'exception notable du "h") Lettres bien détachées, formalité
                                    "libraria" avec traits réguliers.</p>
                                 <p>Formes individuelles remarquables : "h" de type cursiva. "d"
                                    arrondi recourbé, "y" bien représenté, pointé, avec jambage
                                    inférieur marqué. "w" v anglais avec tilde vertical suscrit
                                    (wide).</p>
                                 <p>Abréviations (écarts par rapport à hand1) : "et" tironien
                                    barré.</p>
                                 <p>Structuration : assurée par des initiales simples colorées
                                    rouges ou bleues alternativement, sans filigrane. Lettres
                                    d'attente dans la marge. Pas de pied-de-mouche. Trait fin pour
                                    la coupure de mot en fin de ligne.</p>
                              </handNote>
                              <handNote xml:id="hand3">
                                 <p>f. 29vb(l.14)-29vb</p>
                                 <p>Cette main, quoiqu'assez semblable à la main 1, diffère par son
                                    trait plus appuyé, un ductus plus rond et un «et» tironien barré
                                    (une exception). La main début à partir du segment
                                    prépositionnel "a ce que vos saciés". L'échantillon est court
                                    mais suffisant pour poser l'existence d'une troisième main, qui
                                    plus est à un lieu problématique du ms. sur le plan
                                    codicologique. En effet, c'est ici qu'on suppose une perte de
                                    folio(s), qui reste à établir plus précisément (pas de talon
                                    repéré à cette endroit, ce qui semble indiquer qu'aucun folio
                                    n'a été arraché).</p>
                                 <p>Écriture (avec comparaison différentielle par rapport à hand1) :
                                    hastes et hampes crochetées (p/b/l (plus que hand1). Q : hampe
                                    plus courte voire ne dépassant pas la ligne, avec bouclage
                                    ponctuel sur la droite (l. 21 "que"). Accents : en contexte de
                                    jambages : traííe, maníere, auoít, uıloníe). Ponctuation :
                                    syntaxique. On retrouve le punctus elevatus après l'exclamation
                                    "ha;", qui est un marqueur d'oralité, dans un usage semblable à
                                    hand1.</p>
                              </handNote>
                           </handDesc></egXML> Les informations sur les lettrines du ms. sont
                        contenues dans l'élément <gi>decoDesc</gi>, sur la couverture dans
                           <gi>bindingDesc</gi>. L'histoire du ms. (origines et différentes
                        acquisitions, ainsi que l'identification et la datation de tous les
                        ex-libris, institutionnels et individuels) est lisible dans
                        <gi>history</gi>.</p>


                  </div4>
                  <div4>
                     <head>L'encodingDesc</head>
                     <p>L'<gi>encodingDesc</gi> permet de donner des informations sur l'encodage du
                        fichier XML. Cette partie de la réflexion est encore à l'état de brouillon,
                        quoique déjà avancée.</p>
                  </div4>
                  <div4>
                     <head>Le profileDesc</head>
                     <p>Le <gi>profileDesc</gi> contient les notices de tous les noms de personnage
                        et de lieu apparaissant dans le roman. Chacune des notices possède un
                        identifiant <att>xml:id</att> vers lequel vient pointer chacune des
                        apparitions du lieu ou du personnage dans le roman de
                           <hi>Kanor</hi><note>pour le moment, l'implantation des données issues de
                           l'édition <hi>Pelyarmenus</hi> dans la nôtre contient encore des erreurs.
                           Le principe est toutefois fonctionnel, comme on peut le voir sur la
                           sortie HTML, avec les infos-bulles.</note>. Cette méthode permettra à
                        terme de générer automatiquement à partir des fichiers XML les index des
                        noms de lieux et des noms propres. La page HTML qui reproduit l'édition en
                        cours fait ce lien entre le balisage du texte et l'affichage d'une
                        information biographique pour chaque personnage.</p>
                     <p>Les notices de <hi rend="bold">noms de personnages</hi> sont regroupées dans
                        le <gi>particleDesc</gi> puis <gi>listPerson</gi>. Ce travail a déjà été
                        réalisé pour l'édition numérique du <hi>Pelyarmenus</hi>. Nous avons repris
                        la liste, non exhaustive, des personnages de ce projet et nous l'avons
                        complétée et adaptée, car d'une part la liste n'est pas exhaustive (pour des
                        raisons propres à l'édition), et l'extension du texte n'étant pas la même,
                        ses personnages ne correspondent pas entièrement. Nous souhaitons proposer
                        une liste complète des personnages (quitte à décider de faire apparaître les
                        personnages très minoritaires d'une autre manière dans l'<hi>index</hi>). Le
                        critère numérique des apparitions nous semble peu adapté à une œuvre qui
                        contient de nombreux passages résomptifs, où sont susceptibles d'être
                        mentionnés une seule fois des personnages pourtant importants. Si la
                        constitution d'un <hi>index nomimum</hi> dans une édition critique semble
                        aller de soi, la finalité de son emploi doit tout de même être questionnée,
                        surtout lorsque les moyens techniques offrent une infinité d'informations
                        stockables. Les choix actuels de l'équipe contiennent les éléments
                           <gi>event</gi>, <gi>occupation</gi> ainsi que des informations sur les
                        rapports, parfois complexes, relationnels entre les personnages. Ces choix
                        sont cohérents avec l'importance du statut, du lignage et de la filiation
                        dans le cycle. La fonction de récapitulation, si particulière à C en ce que
                        ce témoin emprunte, parfois à nouveaux frais, de la matière narrative aux
                        autres continuations, appelle peut-être un complément d'information, comme
                        le moment où apparaît et disparaît un personnage. Canoniser, c'est aussi
                        construire ou mettre au jour un réseau d'autorités. Le roman de
                           <hi>Kanor</hi> construit entre autres son canon autour de
                        l'instrumentalisation de figures d'autorité (Virgile, Aristote, Averroès,
                        héros antiques, etc.), dont la référentialité historique, dans le roman, est
                        parfois questionnable. Ces acteurs du roman, qui sont somme toute aussi des
                        personnages, feront l'objet d'un traitement particulier. Par ailleurs, il
                        pourrait être intéressant, toujours dans l'idée de construire un canon, de
                        lier ces notices de personnages aux notices BnF des personnages, ainsi que
                        sur le site Biblissima, afin de donner de la lisibilité aux textes.</p>
                     <p>Les notices de <hi rend="bold">noms de lieux</hi>, regroupées dans le
                           <gi>settingDesc</gi> puis <gi>listPlace</gi>, contiennent le nom du lieu,
                        un identifiant grâce à l'attribut <att>xml:id</att>. On souhaite renseigner
                        à terme une courte description s'il s'agit d'un lieu propre à l'univers
                        référentiel du cycle (le «Val Tabour» par exemple), ou bien le situer s'il
                        s'agit d'un site historique, avec élargissement culturel si nécessaire
                        («Thiberiadis»). Les occurrences qui apparaissent dans le texte sont
                        signalées pas la balise <gi>placeName</gi> et identifiée grâce au pointeur
                           <att>key</att>.</p>
                     <p>Afin de constituer les notices des noms de lieux, nous avons utilisé les
                        balises suivantes :<note>Idées provenant en partie des travaux d'A. Pinche
                           dont la pertinence me semble importante pour nos textes : la progression
                           excentrique, au fil des cycles, de l'exploration des territoires, qui
                           participe de l'opposition Occident/Orient (Y. Foehr-Janssens, <hi>De
                              Jérusalem à Rome</hi>...) mais qui la dépasse, oblige à prendre en
                           compte cette dimension dans notre étude pour mettre au jour le «
                           symbolisme géographique » de l'œuvre (S. Seláf, <hi>Constantinople et la
                              Hongrie dans le cycle des Sept sages de Rome</hi>). Un balisage fin
                           des données relatives à l'espace apparaît pertinent).</note>
                        <specList>
                           <specDesc key="place"/>
                           <specDesc key="placeName"/>
                           <specDesc key="country"/>
                           <specDesc key="location"/>
                           <specDesc key="note"/>
                        </specList>
                     </p>
                     <p>Quand le lieu est une ville identifiée, ses coordonnées sont ajoutées afin
                        de pouvoir à terme faire une carte des lieux cités dans le corpus.</p>
                     <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <place corresp="http://pleiades.stoa.org/places/423025" xml:id="rome">
                           <placeName full="yes">Rome</placeName>
                           <country type="pays">Italie</country>
                           <country type="civilisation">Occident</country>
                           <location>
                              <geo>41.891775, 12.486137</geo>
                           </location>
                           <note>Ville italienne, capitale de l'empire romain d'occident.</note>
                        </place>
                     </egXML>
                     <p>Pour assurer la bonne identification du lien, nous avons ajouté avec
                           <att>corresp</att> un lien vers une notice externe, de préférence vers le
                        site <hi rend="italic"><ref target="https://pleiades.stoa.org">Pleiades :
                              Ancient Places</ref></hi> quand cela était possible, sinon vers <hi
                           rend="italic"><ref target="http://data.bnf.fr">data.bnf</ref></hi></p>
                     <p>Enfin, afin de pouvoir classer les différents lieux cités par pays, mais
                        aussi en fonction de leur rattachement à l'Orient ou à l'Occident nous avons
                        utilisé l'élément <gi>country</gi> avec <att>type</att> de valeur
                           <val>pays</val> pour signaler le pays et <att>type</att> de valeur
                           <val>civilisation</val> pour indiquer l'appartenance à l'Orient ou à
                        l'Occident.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Structurer les différentes parties du texte</head>
                  <p>Le corpus est structuré à l'aide des balises suivantes : <specList>
                        <specDesc key="div"/>
                        <specDesc key="p"/>
                        <specDesc key="said"/>
                        <specDesc key="seg"/>
                     </specList>
                  </p>
                  <p>Le texte est structuré à l’intérieur d’une balise <gi>text</gi>. <gi>text</gi>
                     englobe l'élément <gi>body</gi> qui possède deux attributs. Le premier,
                        <att>n</att>, permet de spécifier l'URN CTS, tandis que le second,
                        <att>xml:lang</att>, indique la langue majoritaire du corpus, ici, l'ancien
                     français signifié par la valeur <hi rend="italic"><val>fro</val></hi>. Le
                        <gi>body</gi> contient des <gi>div</gi> avec un <att>type</att> égal à «
                     chapter » , qui équivalent à une unité correspondant au <hi rend="bold"
                        >chapitre</hi>. Ils sont numérotés à l'aide de <att>n</att>. Si le texte
                     présente un titre rubriqué, alors on le fera apparaître dans l'édition dans un
                     élément <gi>head</gi>, enfant de la <gi>div</gi>. L'élément <gi>p</gi>
                     constitue une sous-unité textuelle, le <hi rend="bold">paragraphe</hi>. Il
                     possède un attribut <att>n</att> de valeur <hi rend="italic"><val>n</val></hi>
                     qui correspond à un paragraphe dans l'édition. Chacune de ces divisions est
                     numérotée et forme un texte ventilé en chapitres et paragraphes, chacun
                     identifié par des numéros pour permettre une navigation plus aisée et un
                     système de citation de l’édition efficace.</p>
                  <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                     <div type="chapter" n="2">
                        <head type="rubrique" n="2">[...]</head>
                        <p n="P82"> [...]</p>
                     </div>
                  </egXML>

                  <p>Les parties dialoguées sont comprises dans une balise <gi>said</gi> avec un
                     attribut <att>who</att> quand l’interlocuteur est un personnage nommé dans le
                        récit<note>le repérage de l'allocuteur n'est pas encore fait</note>. La
                     valeur de l’attribut est alors un pointeur qui renvoie vers la notice du
                     personnage dans le <gi>teiHeader</gi>. <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">Et dont apiela li emperere
                        l'escuhier et li dist : <said who="#Cassidorus" aloud="true" direct="true"
                           >Mon ami, n'euïstes vous ore mie mout grant paour ?</said>
                     </egXML>Il est précisé dans chacune des balises <gi>said</gi> si elles
                     présentent un discours prononcé à haute voix ou non avec l'attribut
                        <att>aloud</att>, direct ou non avec l'attribut
                        <att>direct</att><note>héritage de l'édition <hi>Pelyarmenus</hi></note>. </p>

                  <p>L'élément <gi>seg</gi> permet de signaler des éléments à l'échelle
                     infra-paragraphe ou phrastique avec l'attribut <att>ana</att>. Quatre types
                     d'éléments sont relevés : <hi rend="bold">proverbe</hi> : derrière ce terme se
                     trouvent en fait des phénomènes de discours relevant à la fois d’« une
                     extériorité et d’un figement »<note>Paveau, Marie-Anne, <hi>Le préconstruit.
                           Généalogie et déploiements d’une notion plastique</hi>. Florent Bréchet,
                        Sabrina Giai-Duganera, Raphaël Luis, Agathe Mezzadri et Solène Thomas. Le
                        préconstruit, approche pluridisciplinaire, 192, Classiques Garnier,
                        2017.</note> (ce balisage s'inscrit dans une réflexion qui lie, encore, le
                     processus de canonisation à celui de construction de l'autorité + "portée
                     sapientiale du cycle"). <hi rend="bold">discoursEnchassé</hi> : pour indiquer
                     quand un discours est intégré dans un autre discours direct (hérité de
                     l'édition <hi>Pelyarmenus</hi> mais intéressant pour les rapports de
                     subordination qui se construisent éventuellement lorsqu'un discours est
                     repris). <hi rend="bold">lettre</hi> : repérage des lettres. <hi rend="bold"
                        >chanson</hi> : repérage des chansons (peu nombreuses dans <hi>Kanor</hi>)
                     Ce corpus en prose contient aussi quelques vers. La question de créer un
                     balisage spécifique pour ces rares occurrences se pose. La solution
                     consisterait à réunir les vers dans une balise <gi>lg</gi> ayant un attribut
                        <att>n</att>. Chacun des vers serait englobé dans une balise <gi>l</gi> avec
                     un attribut <att>n</att>. Cela donnerait : <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                        <seg ana="chanson"><lg n="1">
                              <l n="1">Ne se doit desconforter, qui en vraie amors erent.</l>
                              <l n="2">Rondet, ne te veil noter, d'autre chant que raconter.</l>
                              <l n="3">Coment amor s'amonte, veulent chiaus de lor covent.</l>
                              <l n="4">Ne se doit desconforter, qui en vraie amors erent.</l>
                           </lg>
                        </seg></egXML>
                     <hi rend="bold"><att>xml:lang</att></hi> : les éléments du texte dans une
                     langue étrangère (latin exclusivement) sont signalés à l'aide de l'élément
                        <gi>seg</gi> et de son attribut <att>xml:lang</att><note>un questionnement
                        semblable à celui du balisage des vers se fait jour : il y a en fait très
                        peu de texte latin dans le corpus.</note>
                     <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">et dist en teil maniere : <seg
                           xml:lang="lat" type="proverbe">similis similem cuerit</seg>.</egXML></p>
               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>Principes de normalisation</head>
               <p>Si une édition imitative a bien été réalisée selon les principes établis
                     <note>Pinche, Ariane, <hi>Guide de transcription pour les manuscrits du Xe au
                        XVe siècle</hi>, 2022.</note>, il n'est pas prévu, pour le moment,
                  d'intégrer ces résultats à l'édition numérique. Ils sont toutefois disponibles
                  dans un document ALTO issu d'eScriptorium</p>
               <div3>
                  <head>Encodage de la mise en page du manuscrit</head>
                  <p>Afin de pouvoir produire à terme une interface proposant en regard une vue du
                     ms. et le texte du folio édité, des informations sur la disposition du texte
                     ont été encodées en utilisant les balises suivantes : <specList>
                        <specDesc key="pb"/>
                        <specDesc key="cb"/>
                        <specDesc key="lb"/>
                     </specList></p>
                  <p>Chaque saut de page est indiqué avec élément <gi>pb</gi> qui contient, grâce à
                     l'attribut <att>n</att>, le numéro du folio et, grâce à l'attribut
                        <att>facs</att>, un lien vers le folio concerné du manuscrit C, numérisé sur
                     le site Gallica. L'indication <hi>recto</hi> ou <hi>verso</hi> est contenue
                     dans le <att>n</att> grâce aux lettres qui suivent le numéro, <hi>r</hi> ou
                        <hi>v</hi>.</p>
                  <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><pb
                        facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10023851v/f7.image" n="1r"
                     /></egXML>
                  <p>Seul le passage à la colonne 2, la «b», est indiqué avec l'élément <gi>cb</gi>
                     et contient, grâce à l'attribut <att>n</att>, la lettre de la colonne à suivre.
                     Nous distinguons les deux faces du folio, donc il y a une colonne «a» puis «b»
                     au verso.</p>
                  <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><cb n="b"/></egXML>
                  <p>Les lettrines, ainsi que les mots rubriqués ont été indiqués grâce à la balise
                        <gi>hi</gi>. <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><hi
                           rend="decorated-initial 2 blue">Q</hi>uant li emperere</egXML> Ce sont
                     les valeurs de l'attribut <att>rend</att> qui indiquent le type de décoration
                     présent dans le manuscrit. Voici la liste des valeurs utilisées dans le corpus
                     : <list>
                        <item><hi rend="bold">rubricated :</hi> désigne les lettres écrites à
                           l'encre rouge.</item>
                        <item><hi rend="bold">decorated-initial :</hi> désigne les lettrines
                           décorées qui ouvrent les chapitres.</item>
                     </list>On remarque que <att>rend</att> contient plusieurs valeurs cumulatives,
                     bien décrites dans l'ODD : le chiffre correspond à l'espace en unité de réglure
                     qu'occupe la lettrine, puis la couleur.</p>
                  <p>Les titres rubriqués sont contenus dans une balise <gi>head</gi> contenant un
                        <att>n</att> qui précise le numéro de rubrique et un <att>type</att> qui
                     indique qu'il s'agit d'une rubrique. Pour distinguer fond et forme, nous
                     rebalisons le contenu de la rubrique à l'aide de la balise <gi>hi</gi>, déjà
                     évoquée, pour faire apparaître le texte en rouge.<egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><head n="1" type="rubrique">
                           <pb facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10023851v/f7.image"
                              n="1r"/>
                           <hi rend="rubricated">Ichi encomence li histoire de <persName key="Kanor"
                                 >Kanor</persName> et de ses freres, liqueil furent fil au noble
                                 <persName key="Cassidorus">Kassidorus</persName>, empereor de
                                 <placeName key="Constantinople">Costostinnoble</placeName> et de
                                 <placeName key="Rome">Rome</placeName>, liqueil furent engenré en
                              l'emperis <persName key="Fastige">Fastige</persName>, ki fille fu a
                              l'empereor <persName key="Fiséus">Phiseus</persName>.</hi>
                        </head></egXML>
                  </p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Encodage des normalisations</head>
                  <p>À ce stade du travail, l'objectif est de présenter une édition normalisée de
                     ms. 1446. Si un travail d'édition facsimilaire devait être produit, cela ne
                     pourrait toucher qu'à une petite portion du texte, au regard du temps
                     d'encodage que demande ce type de relevé. Toutefois, dans l'idée de présenter
                     une vue aussi documentée que possible de ce manuscrit, nous souhaitons
                     sélectionner un ou deux folios représentatifs du diasystème du scribe de la
                     partie <hi>Kanor</hi> pour en produire une vue facsimilaire. <hi rend="bold"
                        >Les principes d'édition de notre édition (leurs esquisses, à ce stade),
                        sont contenus dans <hi>principes_edition.pdf</hi>.</hi></p>

               </div3>
            </div2>
            <div2>
               <head>L'apparat critique</head>
               <div3>
                  <head>Interventions éditoriales</head>
                  <p>L’état du manuscrit est variable. La lecture de certains mots est parfois
                     incertaine, ce qui est précisé au moyen de l’élément <gi>unclear</gi>,
                     représenté dans la sortie HTML par [<hi>élément incertain</hi>]. L’attribut
                        <att>reason</att> permet d’indiquer si c’est parce que les caractères sont
                     illisibles ("illegible") ou bien si cela est dû à un effacement de l’encre
                     ("faded") (la valeur "acertain" est une valeur de travail dans les cas qui
                     reauièrent un second regard). <att>cert</att> précise le degré de certitude,
                        <hi>low</hi> ou <hi>high</hi>. <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">Il mie ne s'oublia a celui jour
                        dont <unclear cert="high" reason="faded">l'em</unclear>perere et li
                        empereris s'estoient parti la nuit devant.</egXML> Si des caractères sont
                     totalement illisibles voire disparus (cas des folios mutilés), l’élément
                        <gi>gap</gi>, représenté par « [×] », est utilisé. Si une portion de texte a
                     dû être restituée par l'éditeur, par suite d'une lacune involontaire du
                     manuscrit (dommage matériel, par exemple), l’élément <att>supplied</att>,
                     représenté sur le HTML par « texte chevron portion restituée chevron » a été
                     utilisé. <att>reason</att> précise la raison de cette supplétion (quasiment
                     toujours "omitted"). L’élément <gi>note</gi> a été utilisé pour ajouter des
                     informations concernant l’édition. Il contient un <att>type</att> qui précise
                     la nature de la note.</p>

               </div3>
               <div3>
                  <head>Transcription critique des représentations physiques</head>
                  <p>A été conservé un certain nombre d'informations appartenant à un état
                     «semi-diplomatique» du texte :<note>chacune de ces informations est représentée
                        d'une manière détaillée sur le fichier HTML</note></p>
                  <p>L’élément <gi>del</gi> est utilisé pour indiquer qu’une portion de texte a fait
                     l’objet d’une opération de suppression à un moment donné de la rédaction. Le
                     moyen de réalisation de cette suppression est conservé par l'attribut
                        <att>rend</att> ("exponctuation") et le responsable par <att>hand</att>.
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">Quant li esc<del
                           hand="#hand1" type="exponctuation">h</del>uhiers oï çou,</egXML></p>
                  <p>L’élément <gi>hi</gi>, avec l’attribut <att>rend</att> est utilisé pour décrire
                     des portions de texte qui se distinguent par leur rendu formel ou chromatique :
                        <hi>lettrines</hi> ou <hi>rubriques</hi>, cas déjà évoqués ailleurs.</p>
                  <p>L’élément <gi>add</gi> est utilisé pour indiquer qu’une portion de texte a été
                     ajoutée à un moment donné de la rédaction. L’emplacement de cet ajout sur le
                     folio est décrit par l’attribut <att>place</att>, qui peut avoir les valeurs
                     suivantes : "above" (la portion de texte se situe dans l’interligne), "margin"
                     (la portion de texte se situe dans la marge, qui est par défaut la marge de
                     gauche), "top" (la portion de texte se situe dans la marge supérieure de la
                     page), "bottom" (la portion de texte se situe dans la marge inférieure de la
                     page), "inline" (quand l’ajout a été fait directement sur la ligne). Le
                     responsable, rarement identifiable, est noté dans <att>hand</att>. <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">Dame, <add hand="#hand1"
                           place="above">une</add> puciele les aporte de hors vile</egXML>
                  </p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Les corrections</head>
                  <p>Selon la main qui le copie, le texte offre différents degrés de fiabilité.
                     Nous l'avons présenté dans l'analyse paléographique, la main <hi>hand2</hi> est
                     beaucoup plus nette et fiable que <hi>hand1</hi>. Le travail d'édition étant
                     encore en cours, nous ne proposons ici qu'un aperçu des outils que nous
                     comptons à terme employer. De manière générale, toutes les balises
                        <gi>corr</gi> contiennent un attribut <att>cert</att> (degré de certitude du
                     geste d'édition) et <att>resp</att> (responsabilité du geste).<specList>
                        <specDesc key="choice"/>
                        <specDesc key="orig"/>
                        <specDesc key="reg"/>
                     </specList>
                  </p>
                  <p>Lorsqu'un manque dans le texte empêche la compréhension, nous corrigeons à
                     l'aide de la balise <gi>choice</gi> avec l'alternative <gi>sic</gi> fermant et
                        <gi>corr</gi> contenant l'élément restitué. <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">En ceste pensee avint que li prince<choice>
                           <sic/>
                           <corr cert="low" resp="#FPZ">s</corr>
                        </choice></egXML></p>
                  <p>Quand le texte du manuscrit est difficilement compréhensible en raison d'un
                     ajout de texte, la plupart du temps lié à une faute par dittographie dans le
                     texte, les lettres en trop sont englobées dans une balise <gi>surplus</gi>. Un
                     attribut <att>reason</att> indique la raison de cette suppression.</p>
                  <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">qui ne chaçoient fors hustin et
                     laidire tous ciaus <surplus reason="doublon">et laidire tous ciaus</surplus> de
                     cui</egXML>
                  <p>Enfin, quand le texte présente une erreur ponctuelle dans le texte qui demande
                     le recours à un autre témoin (lorsque cela est possible) pour remplacer la
                     graphie "fautive" de C, nous avons utilisé le doublet <gi>sic</gi> et
                        <gi>corr</gi> englobé dans une balise <gi>choice</gi>. <egXML
                        xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"> que mout <app>
                           <lem wit="#V3">i</lem>
                           <rdg wit="#C">
                              <supplied reason="omitted">e</supplied>n </rdg>
                        </app> aroit fait d'armes </egXML> Ce cas de figure se présente dans les
                     parties qui reprennent de manière suivie un témoin du <hi>Pelyarmenus</hi>, et
                     il se posera de manière fréquente dans <hi>Kanor</hi>.</p>
               </div3>
               <div3>
                  <head>Collations des variantes</head>
                  <p>La réflexion concernant le travail de collation est toujours en cours. Quoi
                     qu'il en soit, l'état des lieux sur l'intérêt de ce geste d'édition est tel que
                     : 1) la partie <hi>rechapitulation</hi> est propre à C (témoin unique) : il n'y
                     a rien à collationner. 2) <hi>Pelyarmenus</hi> fait déjà l'objet d'une édition
                     critique avec collation, donc s'il devait y avoir un apport pertinent, ce
                     serait de C vers cette édition et non l'inverse (intérêt scientifique limité).
                     3) la partie <hi>Kanor</hi>, enfin, pourrait profiter d'une collation. Mais à
                     nouveau, C peut difficilement être considéré comme un témoin d'autorité. Un
                     travail de réédition numérique du <hi>Kanor</hi> devrait évidemment prévoir
                     d'intégrer C pour en mesurer tout l'écart et toute la fécondité. Toutefois, il
                     est bien prévu de faire des sondages signifiants, en prenant appui sur B et V
                     notamment. Ces points de "références" nous permettront sans nul doute de mieux
                     établir la spécificité de cette narration.</p>
               </div3>

            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
